\chapter{Bases de données orientées colonnes}

  \section{Introduction}

    Il s'agit d'un concept relativement récent (moins de 20 ans).

    \textbf{Idées générales :}
    \begin{itemize}
      \item Les données sont stockées par colonnes (et
      non par lignes comme c'est le cas pour les SGBD traditionnels). Au lieu
      de stocker des lignes, on stocke des couples par colonne.
    \end{itemize}

    \textbf{Avantage :}
    \begin{itemize}
      \item Cela permet de manipuler plus facilement des données incomplètes (dans un
      système relationnel, une valeur nulle dans une colonne relève plus de
      l'exception que de la règle, alors que c'est l'inverse dans une base de données
      orientée colonne) ;
      \item Le nombre de colonnes peut être potentiellement très grand ;
      \item La création de colonnes est gratuite en comparaison à création
      de ligne.
    \end{itemize}

    « \textit{Les intuitions peuvent être incorrectes.} »

    Exemples de technologies utilisant les bases de données orientées colonnes :
    \begin{itemize}
      \item \href{https://cassandra.apache.org/}{Cassandra} ;
      \item Big Table (de Google) ;
      \item HBase d'Amazon.
    \end{itemize}

    Dans ce cours nous allons utiliser Cassandra. Certains aspects du cours
    seront orientés en fonction, on utilisera des éléments propres à cette
    technologie comme \textit{CQL}, le \textit{Cassandra Query Language}.


  \section{Modèles de données}\label{modeles-de-donnees}
    \subsection{Introduction et définition}

      Si ce modèle est relativement proche du modèle relationnel, nous allons voir qu'il
      s'en écarte aussi dans ces mesures importantes. \todo{mesure ?}

      \begin{infoBox}
        \textbf{Enregistrement}:
        Dans ce modèle, on associe à chaque clé primaire une ou plusieurs colonnes.
        Ces colonnes ne sont pas forcément les mêmes à chaque fois. Ainsi, plusieurs
        enregistrements peuvent ne pas avoir certaines colonnes renseignées et il est
        possible d'avoir des enregistrements avec des colonnes qui n'existent nulle
        part ailleurs.
      \end{infoBox}

      Pour chaque donnée, il y a un numéro de révision, qui est le plus
      souvent un timestamp.
      Ce modèle est illustré figure~\ref{f:column:mdd}.

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{bdd_colonne}
        \caption{Modèle d'une base de données non-relationnelle « orientée colonne »}
        \label{f:column:mdd}
      \end{figure}

      \todo{illustration}
      \begin{infoBox}
        \textbf{Famille de colonnes ou table} :
        Les données sont regroupées au sein d'une \textit{table} ou \textit{famille
        de colonnes}. Mais malgré la ressemblance de ce regroupement avec un
        modèle relationnel, les colonnes peuvent être ici toutes différentes.
        Même s'il se peut qu'on appelle ça une "table", ces regroupements
        restent différents des tables au sens relationnel du terme.
      \end{infoBox}

      \todo{illustration}
      \begin{infoBox}
        \textbf{Espace de clefs} : un ensemble de tables. Cet espace de clefs va
        gérer la réplication et le partitionnement des données. Ces propriétés
        peuvent être définies selon une topologie à ce niveau.
      \end{infoBox}

    \subsection{Exemple (avec des UV)}
      \begin{itemize}
        \item Pour "NF26", certaines colonnes sont
        présentes ("PSF\_FDD"), mais pas toutes ("PCB\_GB" n'est pas présente) ;
        \item Pour "SY02", de même, les colonnes sont différentes de "NF26"
        (colonne "PCB\_GI" inexistante sur "NF26").
      \end{itemize}

      On peut donc être amené à avoir une multitude de colonnes et donc une
      très forte dénormalisation. Il est fréquent que des colonnes ne
      soient définies que pour quelques entrées seulement. Généralement, avec de tels
      SGBD non relationnels, les jointures sont impossibles. Les colonnes peuvent même
      être toutes différentes entre les enregistrements.


  \section{Équivalence avec les magasins $(k/v)$}

    Chaque enregistrement peut avoir un nombre de valeurs (de colonnes)
    différent. Chaque enregistrement peut être représenté par un magasin
    clef/valeur $\{(c_{ik}, v_{ik})\}_k$.
    \begin{itemize}
      \item $c_{ik}$ : nom de la k-ième colonne de l'enregistrement i.
      \item $v_{ik}$ : valeur de la k-ième colonne de l'enregistrement i.
    \end{itemize}
    La clef d'enregistrement demeure la même (si on reprend l'exemple précédent,
    il s'agit de \texttt{SY02} et \texttt{NF26}) c'est-à-dire
    la \textit{clef primaire}, tandis que la valeur d'enregistrement est
    l'ensemble des clefs/valeurs.

    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{exempleClefsUV}
      \caption{Clefs dans le cas de l'exemple des UVs}
    \end{figure}

    On représente aussi une famille de colonnes comme un \textit{magasin}
    $\{k_i, \{(c_{ik}, v_{ik})\}_k\}_i$, où l'ensemble des clés-valeurs est vu
    comme une valeur à part entière.

    Dans l'exemple:
    \begin{python}
    {
        "NF26" : {"PSF_FDD": True, "PCB_F": "..."},
        "SY02" : {"PCB_GI": True, "PCB_GB" : True}
    }
    \end{python}
    Évidemment, chaque $c_{ik}$ doit correspondre à une colonne existante.

  \section{Clefs de distribution et clefs de partitionnement}

    \todo{changer la notation avec des exposants entre parenthèses pour séparer
    les deux clefs, plutôt que les indices, ça prête à confusion}

    Utiliser du hachage,\ldots{} est dangereux sur des petites quantités
    d'enregistrements.

    \subsection{Distinction entre clefs de partitionnement et clefs de tri}\label{distinction-clefs-partitionnement-tri}

      Une clef valuée sur $\mathbb{K}_1\times\mathbb{K}_2 = \mathbb{K}$

      \[
        \forall k \in \mathbb{K}, \quad \exists (k_1, k_2) \in \mathbb{K}_1
        \times \mathbb{K}_2\quad  \vert\quad  k = (k_1,k_2)
      \]

    \subsection{Dans le cadre du $k/v$:}

      On a les données: $\{(k_i,v_i)\}_i, k_i \in \mathbb{K}_1\times\mathbb{K}_2$,
      on note $k_{1i}, k_{2i} \ \vert\ k_i = (k_{1i}, k_{2i})$.\\
      Soit $\widetilde{k}_1 \in \mathbb{K}_1$,
      soit le \textit{magasin} $\mathcal{M}(\widetilde{k}_1) \hat= \braces{((k_{1i}, k_{2i}), v_i)\ \vert\
        k_{1i} = \widetilde{k}_1}_i$.
      Dans ce magasin, $(k_{1i}, k_{2i})$ est une clef,
      or $\forall i, k_{1i}=\widetilde{k}_1$.
      On peut donc définir $\mathcal{M}'(\widetilde{k}_1) = \braces{(k_{2i}, v_i)}$
      qui est identique à $\mathcal{M}(\widetilde{k}_1)$ à l'isomorphisme
      $\phi_{\widetilde{k}_1}$ près:
      \[
        \left\{
          \begin{matrix}
            \phi_{\widetilde{k}_1} \colon& \mathcal{M}(\widetilde{k}_1) &\longrightarrow & \mathcal{M}'(\widetilde{k}_1)\\
            & ((\widetilde{k}_{1}, k_{2i}),v_i) &\mapsto  &(k_{2i},v_i)
          \end{matrix}
        \right.
      \]
      les $k_{2i}$ dans $\mathcal{M}(\widetilde{k}_1)$ sont \textit{la clef
      de tri}.
      $
        \braces{ (k_{ji}, \quad \{ (k_{2i}, v_i) \ |\  k_{1i}=k_{ji} \}_i)
        }_j
      $

      Ainsi, on arrive la typologie suivante:

      \begin{successBox}
        \textbf{Définitions:}
        \begin{itemize}
          \item les $\{ (k_{2i}, v_i) \vert k_{1i}=k_{ji} \}_i$
          sont appelées \textbf{partitions} ;
          \item les $(k_{1i})_{i}$ sont appelées
          \textbf{clés de partitionnement} des $\{ (k_{2i}, v_i)\}_i$ ;
          \item les
          $(k_{2i})_i$ sont appelées \textbf{clefs de tri}.
        \end{itemize}
      \end{successBox}

      Les clefs de partitionnement sont aussi appelées \textit{clefs de distribution}.

  \subsection{Exemple}

      Nos données sont les suivantes:
      \begin{pseudocode}
      UVS     ECTS
      NF26    1
      NF17    2
      NF01    3
      LO21    4
      SY02    5
      SY10    6
      \end{pseudocode}
      On éclate l'information des codes UV afin d'obtenir la
      \textbf{partition} suivante:
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{exemplePartitionnement}
        \caption{Exemple de partitionnement}
      \end{figure}
      \begin{pseudocode}
      NF  26    1
       |  17    2
       |  01    3
      L0  21    4
      SY  02    5
       |  10    6
      \end{pseudocode}
      La \textsuperscript{ère} colonne contient les \textbf{clefs de partitionnement}:
      (\texttt{NF}, \texttt{LO}, \texttt{SY}).
      La 2\textsuperscript{ème} colonne contient les \textbf{clefs de tri}:
      (\texttt{26},\texttt{17},\texttt{...},\texttt{10}).
      Voici la partition pour SY02 :
      \begin{pseudocode}
      SY  02    5
       |  10    6
      \end{pseudocode}

    \subsection{Utilisation des clefs}\label{utilisation-des-clefs}

      On utilise du \textit{sharding} ou du \textit{consistent hashing} pour
      distribuer les partitions, ce qui explique qu'on peut appeler la clef de
      partitionnement la \textbf{clef de distribution}.

      Au sein d'une partition, les données sont souvent stockées d'une manière
      triée (d'où le nom de clé de tri) : c'est par exemple le cas dans
      \texttt{LMDB} qui n'utilise pas de partitionnement mais trie les clefs.

    \subsection{Retour sur les bases de données orientées colonnes}

      La famille de colonnes s'exprime de la façon suivante :

      \[
        \braces{
          \p{
            k_{1j}, \underbrace{\braces{
              \p{
                k_{2i}, \overbrace{\braces{
                  \p{
                    c_{ik}, v_{jk}
                  }
                }_k}^{\textrm{enregistrement}}
              }
            }_i}_{\textrm{partition}}
          }
        }_j
      \]


    \subsection{Illustration: Création de clefs}

      Exemple : cas de données géographiques.\\
      $(x_i, y_i)$ forme une clef, avec $x_i \in \intE0D$ et $y_i \in\intE0D$
      tel que le choix de $D$ conduise à décrire à l'échelle de la terre au
      millimètre pour enregistrement de coordonnées géographiques.

      \textbf{Question:} comment trouver les hôtels les plus proches
      d'un point $(x, y)$ donné ?
      \\
      Première idée : partitionnement sur les $x_i$ puis tri sur les $y_i$ pour
      chaque $x_i$ fixé\ldots{} mais nécessite quand même beaucoup d'opérations.

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{pavageCoord}
        \caption{Pavage sur les coordonnées, exemple de stratégie}
      \end{figure}

      Sur cet exemple, on explore en premier les 5 partitions roses (avec des hachures),
      on y trouve un hôtel. Il faut ensuite explorer toutes les autres partitions
      en bleu qui peuvent potentiellement avoir un hôtel plus proche que celui
      trouvé.

      Autre idée: explorer des partitions connexes de points. Il faut donc ici
      \textit{choisir la taille de la partition}.
      On a $x_i, y_i \in \intE0{2^D+1}$.
      On peut écrire $x_i$ et $y_i$ selon leur représentation binaire,
      aussi appelé \textit{développement binaire}:
      \[
        \left\{
          \begin{matrix}
            x_i = \sum_k 2^kX_{ik}\\
            y_i = \sum_k 2^kY_{ik}
          \end{matrix}
        \right.
      \]

      On peut construire une autre représentation, $z \in \intEe0{2^{2d}}$.
      Pour cela on se base sur la représentation binaire des coordonnées qu'on
      intercale (ce qui revient à les espacer et les sommer).
      \[
        \begin{matrix}
          x :& &X_{i3} && X_{i2} && X_{i1} & &X_{i0} \\
          y :&  Y_{i3} && Y_{i2} && Y_{i1} && Y_{i0}\\
          \hline
          z:& Y_{i3} & X_{i3} &Y_{i2}& X_{i2} &Y_{i1}& X_{i1} &Y_{i0} &X_{i0}
        \end{matrix}
      \]
      Ainsi:
      \[
        z =  \sum_{k=0}^{d-1} 2^{2k}X_{ik} +  \sum_{k=0}^{d-1} 2^{2k+1}Y_{ik}\\
      \]
      Cela permet de trouver une représentation du pavé du point $(x,y)$, à un
      niveau de précision qui sera déterminé par la troncature du développement.

  \section{Exemples}

    On a nécessairement besoin de stocker les données plusieurs fois (plusieurs tables).
    \todo{Il manque des trucs dans cet exemple}
    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=.2\textwidth]{trajet}
      \caption{Trajet}
    \end{figure}


    \subsection{Exploitation temporelle}

      Cas de l'interrogation pour un jour donné, pour un jour de la semaine
      donnée ou pour une semaine donnée.

      \begin{infoBox}
        On veut des partitions les plus petites possibles pour pouvoir les
        répartir sur le cluster.
        \\
        \textbf{Contrainte:} On a besoin de partitions dont la taille
        n'augmente pas avec le temps (pour conserver la scalabilité
        horizontale), \ie des partitions de \textbf{taille bornée}, c'est
        mieux.
      \end{infoBox}

      On se propose d'utiliser \texttt{(year,\ week,\ dayOfWeek)} comme clef
      de partitionnement.

      \textbf{Propriétés:}
      \begin{itemize}
        \item La taille de partition correspond à une journée. En cas de flux
        continu, le nombre de partitions augmente mais leur taille est fixe.
        \item Accès aux données :
        \begin{itemize}
          \item Pour accéder aux données par jour, il suffit d'accéder à une
          partition.
          \item Pour accéder aux données d'un jour de la semaine sur une
          période de temps (ex : tous les lundis de mars 2017), on va
          interroger toutes les partitions qui correspondent à ce jour.
          \item Pour accéder aux données par semaine, on interroge 7 partitions.
        \end{itemize}
      \end{itemize}

      Trier les données au sein de la partition est hors de propos (dans le
      cadre de questions du type de celles du TD précédent). Mais, on peut le
      faire avec une clef artificielle ou tant qu'à faire une clef qui a du
      sens\ldots{}


      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{expart2}
        \caption{expart2}
      \end{figure}

      \textit{Ici, on a choisi d'utiliser une clé artificielle ``réplicat'' pour
      différencier les enregistrements, mais on aurait peut-être pu utiliser
      \texttt{bikeid}.}

      Le nombre de partitions doit être petit par rapport au nombre
      de données, et grand par rapport au nombre de nœuds.

    \subsection{Exploitation spatiale}

      Cohérence spatiale, par zone de départ.
      \begin{itemize}
      \item Première proposition : une partition par pavé géographique.
        \begin{itemize}
        \item Perte de la scalabilité horizontale. Dans un contexte d'alimentation
          de BDD, on a un nombre de partitions borné par la surface de la
          ville, mais une taille de partition linéaire en fonction du volume
          total.
        \end{itemize}
      \item Seconde proposition : une partition par pavé géographique et par an.
        \begin{itemize}
        \item Nombre de partitions linéaire en fonction du temps:
          $temps\ \times\ surface$ ;
        \item Taille des partitions bornée.
        \end{itemize}
      \end{itemize}

      Interrogation:
      \begin{itemize}
        \item Proposition : une partition par pavé, interrogation de
        tous de la zone.
        \item Proposition alternative : une partition par pavé et
        par an, interrogation de toutes les années.
      \end{itemize}

      Calcul de l'\texttt{id} d'un pavé : $(x, y) \in \left[0, 1\right[^2$. Soit
      $N \in \N$ ; on a alors  $Nx \in \left[0, N\right[$ et donc
      $\lfloor Nx \rfloor \in \intEe0N$

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{viveraster}
        \caption{Vive les rasters}
      \end{figure}

      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{expart}
        \caption{expart}
      \end{figure}
